\chapter*{Abstract}

% TODO Rewrite, same as initial summary

Customers interact with e-commerce websites in multiple ways and the
companies operating them rely on optimizing success metrics for profit. 
Changing what, how and when content such as product recommendations and ads are 
displayed can influence customers' actions.

Multiple algorithms and techniques in data mining and machine learning
have been applied in this context. Summarizing and analyzing user
behaviour can be expensive and tricky since it's hard to extrapolate
patterns that never occurred before and the causality aspects of the
system are not usually taken into consideration. Commonly used online
techniques have the down side of having a high operational cost. However, there 
has been studies about characterizing user behaviour and interactions in 
e-commerce websites that could be used to improve this process.

The goal of this dissertation is to create a framework capable of running
a multi-agent simulation, by regarding users in an e-commerce website that
react to stimuli that influence their actions. By taking input from web mining, 
which includes both static and dynamic content of websites as well as user 
personas, the simulation should collect success metrics so that the 
experimentation being run can be evaluated.

\chapter*{Resumo}

Consumidores interagem com websites de comércio eletrónico de várias formas e 
as empresas que os operam dependem da otimização de métricas de sucesso tais 
como CTR (Click through Rate), CPC (Cost per Conversion), Basket e Lifetime 
Value e User Engagement para lucro. Alterar como, onde e quando o conteúdo de 
páginas web como por exemplo recomendação de produtos e publicidade é mostrado 
pode influenciar as ações dos consumidores.

Vários algoritmos e técnicas em data mining e machine learning têm sido 
aplicados neste contexto. Sumarizar e analisar comportamento de utilizadores 
pode ser custoso e complicado porque é difícil extrapolar padrões que nunca 
ocorreram antes e os aspetos causais do sistema geralmente não são tidos em 
consideração. Técnicas online geralmente usadas tais como testes A/B e 
otimização multi-armed bandit têm o problema de ter um custo operacional 
elevado (incluindo o tempo, por exemplo, se um analista de dados quiser avaliar 
o impacto de um novo motor de recomendação passado um mês, terá de esperar esse 
mês para obter resultados). Porém, existem estudos sobre caracterizar 
comportamento e interações de utilizadores em sites de comércio eletrónico que 
podem ser usados para melhorar este processo.

O objetivo desta dissertação é criar uma framework capaz de correr um simulação 
multi-agente, tendo em conta os utilizadores de um site de comércio eletrónico 
que reagem a estímulos que influenciam as suas ações. Extraindo dados de web 
mining, que inclui tanto conteúdo estático como dinâmico de websites assim como 
de perfis de utilizadores, a simulação deve reportar métricas de sucesso para 
que a experiência possa ser avaliada. Um caso de utilização da framework é 
experimentar várias formas de recomendar produtos aos consumidores e estimar o 
impacto dessas recomendações.
